\section{Ley de conservación escalar}

Consideremos una cantidad escalar por unidad de volumen $U$, definida
como una propiedad relacionada al flujo y dependiente de la posición
e instante de tiempo, que puede ser la densidad
% TODO: Además de la densidad, ¿también se puede considerar la
% energía como U?
% TODO: El momento de inercia I, es una cantidad vectorial, no creo
% que se mencione.
y $\Omega\subset\mathbb{R}^{3}$ un subconjunto fijo del espacio
acotado por una superficie $S$ atravesada por el flujo del fluido.
Llamaremos a $S$ la \emph{superficie de control} y a $\Omega$ el
\emph{volumen de control}.
La cantidad de la magnitud física $U$ respecto al volumen de control
$\Omega$ es dado por

\begin{equation*}
	\int_{\Omega}
	U\dl\Omega,
\end{equation*}

por ejemplo si $U$ representa la densidad $\left(\rho\right)$ y
$\dl\Omega$ al volumen, entonces obtendremos la cantidad de masa
contenida en $\Omega$.
La variación por unidad de tiempo de la cantidad de la magnitud
física $U$ respecto al volumen de control $\Omega$ es dado por

\begin{equation*}
	\diffp{}{t}
	\int_{\Omega}
	U\dl\Omega.
\end{equation*}

El \emph{flujo} asociado a una magnitud escalar es un vector y es
definido como la cantidad $U$ que cruza el elemento de superficie
$\dl{\vec{S}}$ por unidad de tiempo

\begin{equation*}
	F_{n}\dl S=
	\vec{F}\cdot
	\dl{\vec{S}}.
\end{equation*}

La contribución total de los flujos entrantes es la suma de todos los
elementos de superficie en la superficie cerrada, y es dado por

\begin{equation}\label{eq:net_contributions}
	-\oint_{S}
	\vec{F}\cdot
	\dl{\vec{S}}.
\end{equation}

El signo negativo en~\eqref{eq:net_contributions} es debido a que el
signo del vector normal hacia afuera es positivo.
La \emph{conservación} de $U$ significa que la variación de una
cantidad de flujo asociado a $U$ dentro de un volumen dado se debe al
efecto neto de algunas fuentes internas y de la cantidad que cruza la
frontera de la superficie $S$, en otras palabras,

\begin{quotation}
	\bfseries\itshape\color{DarkBlue}
	La variación de la cantidad total de una magnitud $U$ dentro
	de un dominio dado es igual a la diferencia entre la cantidad de
	esa magnitud que entra y sale del dominio considerado, más las
	contribuciones de eventuales fuentes que generan dicha magnitud.
\end{quotation}

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\paperwidth]{E_IMAGENES/1_Capitulo2/conservationscheme}
	\caption[short]{Ley de conservación para una magnitud escalar}
\end{figure}

\begin{table}[ht!]
	\centering
	\begin{tabular}{lll}
		\textbf{Problema}                       &
		\textbf{Magnitud conservada}            & \textbf{Ley} \\
		\hline
		Flujo de partículas en un material      &
		masa                                    & Fick         \\
		\hline
		Conducción de calor en una varilla      &
		energía                                 & Fourier      \\
		\hline
		Flujo de un fluido a través de un canal &
		cantidad de movimiento                  & Stokes       \\
		\hline
		Flujo a través de un medio poroso       &
		masa                                    & Darcy
	\end{tabular}
	\caption[short]{La última columna nos da el nombre de la ley
		constitutiva en el contexto particular.}
\end{table}

\begin{equation}\label{eq:integralconservationlaw}
	\diffp{}{t}
	\int_{\Omega}
	U\dl\Omega+
	\oint_{S}
	\vec{F}\cdot\dl{\vec{S}}=
	\int_{\Omega}
	Q_{V}\dl\Omega+
	\oint_{S}
	\vec{Q}_{S}\cdot\dl{\vec{S}}.
\end{equation}

En la ley de conservación en su forma
integral~\eqref{eq:integralconservationlaw}, la variación interna de
$U$, en ausencia de fuentes, depende solamente de las contribuciones
de flujo a través de la superficie $S$ y no de valores de flujo
dentro del volumen y sobre todo, los flujos no aparecen bajo un
operador diferencial, por ello podrían ser discontinuos.

Si esta propiedad se cumple en el nivel discreto, obtenemos un
\emph{esquema numérico conservativo}.
Por otro lado, reemplazando la identidad de Gauss

\begin{equation*}
	\oint_{S}
	\vec{F}\cdot
	\dl{\vec{S}}=
	\int_{\Omega}
	\nabla\cdot
	\vec{F}\dl\Omega
\end{equation*}

en~\eqref{eq:integralconservationlaw} obtenemos la ley de
conservación en su forma diferencial

\begin{equation*}
	\diffp{U}{t}+
	\nabla\cdot
	\left(
	\vec{F}-
	\vec{Q}_{S}
	\right)=
	Q_{V}.
\end{equation*}

\subsection{Forma advección-difusión de una ley de conservación}

Los flujos surgen debido al transporte convectivo del fluido o por la
agitación molecular del fluido, inclusive en reposo.
El flujo \emph{convectivo} $\vec{F}_{C}$ ligado a la cantidad $U$ en
un flujo de velocidad $\vec{c}$, este representa la cantidad de $U$
que es transportado por el flujo y es definido como

\begin{equation}
	\vec{F}_{C}\coloneqq
	U\vec{c}.
\end{equation}

El flujo \emph{difusivo} $\vec{F}_{D}$ debido al efecto macroscópico
de la agitación térmica molecular presente en los fluidos en reposo
\begin{equation}
	\vec{F}_{D}\coloneqq
	-D
	\left(
	x,
	u\left(x,t\right)
	\right)
	\nabla
	u
	\left(x,t\right).
\end{equation}

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=.3\paperwidth]{E_IMAGENES/1_Capitulo2/25.png}\qquad
	\includegraphics[width=.3\paperwidth]{E_IMAGENES/1_Capitulo2/50.png}
	\includegraphics[width=.3\paperwidth]{E_IMAGENES/1_Capitulo2/75.png}\qquad
	\includegraphics[width=.3\paperwidth]{E_IMAGENES/1_Capitulo2/100.png}
	\caption[corto]{Un tinte que se difunde en el agua en los tiempos
		$25$s, $50$s, $75$s y $100$s.
		En promedio, las partículas se mueven de regiones de mayor a
		menor densidad.}
\end{figure}

\begin{table}[ht!]
	\centering
	\begin{tabular}{ll}
		\textbf{Advección}                               &
		\textbf{Difusión}                                  \\
		Transporte de la magnitud por el flujo           &
		Efecto de las colisiones moleculares               \\
		\hline
		No existe en un fluido en reposo                 &
		Existe en un fluido en reposo                      \\
		\hline
		Comportamiento direccional                       &
		Comportamiento isotrópico                          \\
		\hline
		Derivadas espaciales de primer orden             &
		Derivadas espaciales de segundo orden              \\
		\hline
		No lineal, la velocidad del flujo depende de $U$ &
		Lineal, propiedades del fluido constantes
	\end{tabular}
	\caption[short]{Diferencias entre la advección y la difusión.}
\end{table}

\begin{equation}
	\difcp{\rho u}{t}+
	\nabla\cdot
	\left(\rho cu\right)=
	\nabla\cdot
	\left(\kappa\rho\nabla u\right)+
	Q_{V}+
	\nabla\cdot
	Q_{S}.
\end{equation}

\subsection{Ley de conservación hiperbólica escalar}

Sea
\begin{math}
	\left(x,t\right)\in
	\Omega_{x}\times
	\Omega_{t}\coloneqq
	\left[x_{1},x_{2}\right]\times
	\left[0,T\right]
\end{math}.
Una ley de conservación describe el movimiento de una
cantidad conservada $u\left(x,t\right)$ a lo largo de un campo de
velocidad $c\left(x,t\right)$.
Suponga que $u$ fluye por un tubo largo y estrecho con sección
$\Omega_{x}$.
La masa total, que cambia con el tiempo debido al flujo que entra o
sale de esta sección del tubo, es

\begin{equation*}
	M\left(t\right)=
	\int_{\Omega_{x}}
	u\left(x,t\right)
	\dl x.
\end{equation*}

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\paperwidth]{E_IMAGENES/1_Capitulo2/advectionI.pdf}
	\caption{}
\end{figure}

Llamamos a la tasa de corriente el flujo y la denotamos por
$f\left(u\right)$.
Así, la tasa neta de corriente de masa que entra (o sale)
del intervalo $\Omega_{x}$ en el tiempo $t$ es
\begin{equation*}
	\diffp{}{t}
	M\left(t\right)=
	{
	-f
	\left(
	u\left(x,t\right)
	\right)
	\Bigr|
	}_{\Omega_{x}}.
\end{equation*}

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\paperwidth]{E_IMAGENES/1_Capitulo2/advectionII.pdf}
	\caption{}
\end{figure}

Por el teorema fundamental del cálculo,
\begin{equation*}
	\int_{\Omega_{x}}
	\diffp{}{x}
	f
	\left(
	u\left(x,t\right)
	\right)
	\dl x=
	{
	f
	\left(
	u\left(x,t\right)
	\right)
	\Bigr|
	}_{\Omega_{x}}.
\end{equation*}
Por tanto,
\begin{equation*}
	\diffp{}{t}
	M\left(t\right)=
	-\int_{\Omega_{x}}
	\diffp{}{x}
	f
	\left(
	u\left(x,t\right)
	\right)
	\dl x.
\end{equation*}

Si $u$ es suficientemente suave, podemos conmutar la derivada
temporal dentro de la integral.
También pondremos todo en el lado izquierdo, para obtener

\begin{equation*}
	\int_{\Omega_{x}}
	\left(
	\frac{\partial}{\partial t}
	u\left(x,t\right)+
	\frac{\partial}{\partial x}
	f
	\left(
		u\left(x,t\right)
		\right)
	\right)
	\dl x
	=0.
\end{equation*}

Dado que esta integral se anula para cualquier
$x_{1},x_{2}\in\Omega_{x}$, debe ser que el integrando se anula
siempre.
Por lo tanto, obtenemos la ley de conservación diferencial

\begin{equation}\label{eq:conservation}
	\difcp{u}{t}+
	\difcp{\left(f\left(u\right)\right)}{x}=
	0.
\end{equation}

\eqref{eq:conservation} expresa el hecho de que la masa total se
conserva, ya que localmente la masa puede cambiar sólo debido a una
entrada o salida neta.

\subsection{Advección lineal}

Para resolver la ley de conservación anterior, necesitamos una
expresión para el flujo $f\left(u\right)$.
La tasa de la corriente es simplemente la densidad por la velocidad:
\begin{math}
	f\left(u\right)=
	c
	\left(x,t\right)
	u
\end{math}.
De este modo, obtenemos la ecuación de continuidad

\begin{equation*}
	\difcp{u}{t}+
	\difcp{
		\left(
		c\left(x,t\right)
		u
		\right)
	}{x}=
	0.
\end{equation*}

En general, necesitamos otra ecuación para determinar la velocidad
$c\left(x,t\right)$, pero por ahora consideremos el caso más simple,
en el que el flujo se caracteriza por una única velocidad constante
$c\left(x,t\right)=c$.
Entonces la ecuación de continuidad se convierte en la ecuación de
advección

\begin{equation}\label{adv:advection}
	\difcp{u}{t}+
	c\difcp{u}{x}=
	0.
\end{equation}

Integrando~\eqref{eq:conservation} sobre el rectángulo
espacio-temporal $\Omega_{x}\times\Omega_{t}$
% \begin{math}
% 	\left(a,b\right)\times
% 	\left(0,t\right)
% \end{math}
% y aplicando el teorema de divergencia, obtenemos
\begin{align*}
	\int_{\Omega_{t}}
	\int_{\Omega_{x}}
	\left[
		\difcp{u}{t}+
		\difcp{\left(f\left(u\right)\right)}{x}
		\right]
	\dl x
	\dl t
	      & =
	\int_{\Omega_{t}}
	\int_{\Omega_{x}}
	0
	\dl x
	\dl t.      \\
	\int_{\Omega_{t}}
	\left[
		\int_{\Omega_{x}}
		\difcp{u}{t}
		\dl x+
		\int_{\Omega_{x}}
		\difcp{\left(f\left(u\right)\right)}{x}
		\dl x
		\right]
	\dl t & =
	0.          \\
	\int_{\Omega_{t}}
	\left[
		\int_{\Omega_{x}}
		\difcp{u}{t}
		\dl x
		+
		f\left(b,t\right)-
		f\left(a,t\right)
		\right]
	\dl t
	      & =
	0.          \\
	\int_{\Omega_{t}}
	\int_{\Omega_{x}}
	\difcp{u}{t}
	\dl x
	\dl t
	+
	\int_{\Omega_{t}}
	f\left(b,t\right)
	\dl t-
	\int_{\Omega_{t}}
	f\left(a,t\right)
	\dl t
	      & =
	0.          \\
	\int_{\Omega_{x}}
	\int_{\Omega_{t}}
	\difcp{u}{t}
	\dl t
	\dl x
	+
	\int_{\Omega_{t}}
	f\left(b,t\right)
	\dl t-
	\int_{\Omega_{t}}
	f\left(a,t\right)
	\dl t
	      & =
	0.          \\
	\int_{\Omega_{x}}
	\left[
		u\left(x,T\right)-
		u\left(x,0\right)
		\right]
	\dl x+
	\int_{\Omega_{t}}
	f\left(b,t\right)
	\dl t-
	\int_{\Omega_{t}}
	f\left(a,t\right)
	\dl t
	      & =0.
\end{align*}

\begin{equation}\label{eq:conservationlaw}
	\int_{\Omega_{x}}
	u\left(x,T\right)
	\dl x=
	\int_{\Omega_{x}}
	u\left(x,0\right)
	\dl x+
	\int_{\Omega_{t}}
	f\left(a,t\right)
	\dl t-
	\int_{\Omega_{t}}
	f\left(b,t\right)
	\dl t.
\end{equation}

Podemos interpretar la ley de conservación~\eqref{eq:conservationlaw}
de la siguiente manera:

\begin{quotation}
	\bfseries\itshape\color{DarkBlue}
	La cantidad $u$ representa una densidad, es decir, la cantidad
	conservada por longitud.
	Por lo tanto, las integrales espaciales representan la cantidad
	total conservada en el intervalo $\Omega_{x}$ en algún tiempo
	avanzado $T$ y el tiempo inicial $0$.
	Las integrales temporales representan la cantidad total de la
	cantidad conservada que fluye a través de los extremos del
	intervalo en el espacio durante el intervalo dado en tiempo.
\end{quotation}

Por lo tanto, la ecuación~\eqref{eq:conservationlaw} dice que la
cantidad total conservada en el intervalo $\Omega_{x}$ en el
tiempo $T$ es igual a la cantidad total conservada en el mismo
intervalo inicialmente, más lo que fluye hacia el intervalo de la
izquierda y menos lo que fluye hacia afuera por la derecha.

\begin{example}[Problema de Cauchy]
	Sean $T>0$,
	\begin{math}
		c\in
		\mathbb{R}\setminus
		\left\{0\right\}
	\end{math},
	\begin{math}
		g\colon
		\mathbb{R}\times
		\left(0,T\right]\to
		\mathbb{R}
	\end{math}
	y
	$u_{0}\colon\mathbb{R}\to\mathbb{R}$, buscamos
	$u\colon\mathbb{R}\times\left[0,T\right]\to\mathbb{R}$
	tal que

	\begin{equation}\label{eq:pde_transport}
		\begin{cases}
			\difcp{u}{t}+
			c\difcp{u}{x}=g
			 & \text{ para }
			\left(x,t\right)\in\mathbb{R}\times\left(0,T\right]. \\
			u\left(x,0\right)=u_{0}\left(x\right)
			 & \text{ para }
			x\in\mathbb{R}.
		\end{cases}
	\end{equation}

\end{example}

\begin{definition}[Solución clásica]
	$u\in C\left(\mathbb{R}\times\left[0,T\right]\right)$ es la
	\emph{solución clásica} de~\eqref{eq:pde_transport} sii la
	ecuación y la condición inicial se cumplen puntualmente.
\end{definition}

\begin{theorem}[\eqref{eq:pde_transport} está bien planteado]
	Si $g\equiv0$ y $u_{0}\in C\left(\mathbb{R}\right)$, entonces
	$\exists u$ solución clásica $u$ de~\eqref{eq:pde_transport}.
	Su solución es dada por

	\begin{equation*}
		u\left(x,t\right)=
		u_{0}\left(x-ct\right).
	\end{equation*}

	Además, si $\exists p\in\left[1,\infty\right]$ tal que
	$u_{0}\in L\left(\mathbb{R}\right)$, entonces

	\begin{equation*}
		\forall t>0:
		{
		\left\|
		u\left(\cdot,t\right)
		\right\|
		}_{L^{p}\left(\mathbb{R}\right)}=
			{
				\left\|
				u_{0}
				\right\|
			}_{L^{p}\left(\mathbb{R}\right)}
	\end{equation*}
\end{theorem}

\begin{proof}
	La solución de la ecuación de transporte homogénea

	\begin{equation*}
		X^{\prime}\left(s\right)=c,\quad
		X\left(t\right)=x\quad\iff\quad
		X\left(s\right)=x+c\left(s-t\right)
	\end{equation*}

	La solución es

	\begin{align*}
		u\left(x,t\right) & =
		u\left(X\left(t\right),t\right)      \\
		                  & =
		u\left(X\left(0\right),0\right)+
		\int_{0}^{t}
		g\left(X\left(s\right),s\right)\dl s \\
		                  & =
		u_{0}\left(x-ct\right)+
		\int_{0}^{t}
		g\left(x+c\left(s-t\right),s\right)\dl s.
	\end{align*}
\end{proof}

La cantidad total conservada en $\Omega_{x}$ en el tiempo $t$
es igual a la cantidad total conservada en el mismo intervalo
inicial, más lo que fluye hacia el intervalo de la izquierda y menos
lo que fluye hacia la derecha.

\begin{equation}
	\int_{a}^{b}
	u\left(x,t\right)\dl x=
	\int_{a}^{b}
	u\left(x,0\right)\dl x+
	\int_{0}^{t}
	f\left(a,\tau\right)\dl\tau-
	\int_{0}^{t}
	f\left(b,\tau\right)\dl\tau.
\end{equation}

\begin{equation}
	\difcp{u}{t}+\difcp{cu}{x}=
	\difcp{}{x}
	\left(
	\alpha
	\difcp{u}{x}
	\right)
\end{equation}

Sea
\begin{math}
	u\left(x,t\right)
\end{math}
la función concentración o densidad de alguna sustancia química.

Suponga que $D$ es una matriz simétrica definida positiva.
% \begin{equation*}
% 	D\coloneqq
% 	a\left(x\right)
% 	I.
% \end{equation*}
Es común considerar el modelo lineal
\begin{equation*}
	S
	\left(x,t\right)\coloneqq
	-e
	\left(x\right)
	u
	\left(x,t\right)+
	g
	\left(x,t\right).
\end{equation*}

\begin{definition}[Ecuación lineal de Advección-Difusión-Reacción]
	Para cualquier $x\in\Omega$ y $t\in\left[0,T\right]$,

	\begin{equation}\label{eq:advecion-difussion-reaction}
		\difcp{u}{t}+
		c\left(x\right)\cdot
		\nabla
		u\left(x,t\right)=
		\nabla\cdot
		\left(
		D\left(x\right)\nabla
		u\left(x,t\right)
		\right)-
		e\left(x\right)
		u\left(x,t\right)
		+g\left(x,t\right).
	\end{equation}

\end{definition}

\begin{description}
	\item[Reacción-difusión]

	      Si $c\equiv0$, entonces

	      \begin{equation*}
		      \difcp{u}{t}=
		      \nabla\cdot
		      \left(
		      D\left(x\right)\nabla
		      u\left(x,t\right)
		      \right)-
		      e\left(x\right)
		      u\left(x,t\right)+
		      g\left(x,t\right).
	      \end{equation*}

	\item[Advección-difusión lineal]

	      Si $e\equiv0$, entonces

	      \begin{equation*}
		      \difcp{u}{t}+
		      c\left(x\right)\cdot
		      \nabla
		      u\left(x,t\right)
		      =
		      \nabla\cdot
		      \left(
		      D\left(x\right)\nabla
		      u\left(x,t\right)
		      \right)+
		      g\left(x,t\right).
	      \end{equation*}

	\item[Difusión]
	      Si $c\equiv0$ y $S\equiv0$, entonces

	      \begin{equation*}
		      \difcp{u}{t}=
		      \nabla\cdot
		      \left(
		      D\left(x\right)
		      \nabla
		      u\left(x,t\right)
		      \right).
	      \end{equation*}

	\item[Advección lineal]

	      Si $S\equiv0$, entonces

	      \begin{equation*}
		      \difcp{u}{t}+
		      c\left(x\right)\cdot
		      \nabla
		      u\left(x,t\right)=
		      0.
	      \end{equation*}
\end{description}

El problema de valor inicial de la ecuación de difusión

Sea la solución fundamental de la ecuación de difusión

\begin{equation*}
	\Phi\left(x,t\right)\coloneqq
	\frac{1}{\sqrt{4\pi\alpha t}}
	\exp
	\left(
	-\frac{x^{2}}{4\alpha t}
	\right).
\end{equation*}

\begin{equation*}
	u\left(x,t\right)=
	\left(
	\Phi\left(\cdot,t\right)\ast g
	\right)
	\left(x\right)
	\int_{-\infty}^{\infty}
	\Phi\left(x-y,t\right)
	g\left(y\right)
	\dl y.
\end{equation*}

\section{Métodos de diferencias finitas lineales}

\subsection{Fundamentos de la discretización}

Para aproximar la solución de la ecuación de advección lineal en un
dominio espacial finito y rapidez $c>0$.

\begin{equation*}
	\begin{cases}
		\difcp{u}{t}+
		\difcp{\left(cu\right)}{x}=0          & \text{ para } a<x<b\text{ y 	}t>0. \\
		u\left(a,t\right)=f\left(t\right)     & \text{ para } t>0.                 \\
		u\left(x,0\right)=u_{0}\left(x\right) & \text{ para } a<x<b.
	\end{cases}
\end{equation*}

Discretizaremos el espacio una sucesión finita creciente de puntos de
malla

\begin{equation*}
	a=
	x_{-\frac{1}{2}}<
	x_{\frac{1}{2}}<
	\cdots<
	x_{I-\frac{3}{2}}<
	x_{I-\frac{1}{2}}=
	b
\end{equation*}

y puntos de tiempo

\begin{equation*}
	0=
	t^{0}<
	t^{1}<
	\cdots<
	t^{N-1}<
	t^{N}=
	T.
\end{equation*}

Definiremos las celdas de la malla computacional como los intervalos
\begin{math}
	\left(
	x_{i-\frac{1}{2}},
	x_{i+\frac{1}{2}}
	\right)
\end{math}
con ancho de celda

\begin{equation*}
	\forall 0\leq i<I:
	\Delta x_{i}=
	x_{i+\frac{1}{2}}-
	x_{i-\frac{1}{2}}.
\end{equation*}

También definiremos los pasos de tiempo como

\begin{equation*}
	\forall 0\leq n<N:
	\Delta t^{n+\frac{1}{2}}=
	t^{n+1}-
	t^{n}.
\end{equation*}

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\paperwidth]{E_IMAGENES/1_Capitulo2/spacetimediscretization.pdf}
	\caption{
		Ilustración de la discretización espacial y temporal.
		Adaptado de~\citep{Trangenstein2009}.
	}
\end{figure}

Nuevamente, podemos integrar la ecuación diferencial sobre el
rectángulo espacio-temporal
\begin{math}
	\left(x_{i-\frac{1}{2}},x_{i+\frac{1}{2}}\right)\times
	\left(t^{n},t^{n+1}\right)
\end{math}
para encontrar que
\begin{math}
	\forall 0\leq i<I:
	\forall 0\leq n<N:
\end{math}

\begin{equation*}
	\int_{x_{i-\frac{1}{2}}}^{x_{i+\frac{1}{2}}}
	u\left(x,t^{n+1}\right)
	\dl x=
	\int_{x_{i-\frac{1}{2}}}^{x_{i+\frac{1}{2}}}
	u\left(x,t^{n}\right)
	\dl x+
	\int_{t^{n}}^{t^{n+1}}
	c
	u\left(x_{i-\frac{1}{2}},t\right)
	\dl t-
	\int_{t^{n}}^{t^{n+1}}
	c
	u\left(x_{i+\frac{1}{2}},t\right)
	\dl t.
\end{equation*}

Para la ley de conservación escalar no lineal más general (2.4)
obtenemos la ecuación similar

\begin{equation*}
	\int_{x_{i-\frac{1}{2}}}^{x_{i+\frac{1}{2}}}
	u\left(x,t^{n+1}\right)
	\dl x=
	\int_{x_{i-\frac{1}{2}}}^{x_{i+\frac{1}{2}}}
	u\left(x,t^{n}\right)
	\dl x+
	\int_{t^{n}}^{t^{n+1}}
	f
	\left(
	u\left(x_{i-\frac{1}{2}},t\right)
	\right)
	\dl t-
	\int_{t^{n}}^{t^{n+1}}
	f
	\left(
	u\left(x_{i+\frac{1}{2}},t\right)
	\right)
	\dl t.
\end{equation*}

La ecuación (2.12) sugiere que construyamos aproximaciones
numéricas a los promedios de celdas de la cantidad conservada en la
ley de conservación.
Nuestro esquema numérico implicará cantidades discretas	$u^{n}_{i}$
que se aproximan a los promedios de celdas en el siguiente sentido:

\begin{equation*}
	\forall 0\leq i<I:
	u^{n}_{i}\approx
	\frac{1}{\Delta x_{i}}
	\int_{x_{i-\frac{1}{2}}}^{x_{i+\frac{1}{2}}}
	u\left(x,t^{n}\right)
	\dl x.
\end{equation*}

De manera similar, trabajaremos con cantidades discretas
$f_{i+\frac{1}{2}}$ que se aproximan a los promedios temporales del
flujo en la ley de conservación:

\begin{equation*}
	\forall 0\leq i<I:
	f^{n+\frac{1}{2}}_{i+\frac{1}{2}}\approx
	\frac{1}{\Delta t^{n+\frac{1}{2}}}
	\int_{t^{n}}^{t^{n+1}}
	f
	\left(
	u\left(x_{i+\frac{1}{2}},t\right)
	\right)
	\dl t.
\end{equation*}

Como lo sugiere la ecuación (2.12), necesitaremos que nuestra
discretización satisfaga

\begin{equation*}
	\forall 0\leq i<I:
	u^{n+1}_{i}=
	u^{n}_{i}-
	\frac{\Delta t^{n+\frac{1}{2}}}{\Delta x_{i}}
	\left[
		f^{n+\frac{1}{2}}_{i+\frac{1}{2}}-
		f^{n+\frac{1}{2}}_{i-\frac{1}{2}}
		\right].
\end{equation*}

Una vez que relacionamos los flujos $f_{i+\frac{1}{2}}$ con los
valores de la solución $u^{n}_{i}$ y $u^{n+1}_{i}$, esto tendrá la
forma de una relación de recurrencia.
Si sumamos la ecuación (2.14) en todos los intervalos espaciales,
obtenemos una suma telescópica que se simplifica a

\begin{equation*}
	\forall 0\leq n<N:
	\sum_{i=0}^{I-1}
	u^{n+1}_{i}
	\Delta x_{i}=
	\sum_{i=0}^{I-1}
	u^{n}_{i}
	\Delta x_{i}-
	\Delta t^{n+\frac{1}{2}}
	\left[
		f^{n+\frac{1}{2}}_{I-\frac{1}{2}}-
		f^{n+\frac{1}{2}}_{-\frac{1}{2}}
		\right].
\end{equation*}

Si no hay flujo en la frontera (es decir, si
\begin{math}
	f^{n+\frac{1}{2}}{-1/2}=
	0=
	f^{n+\frac{1}{2}}_{I-\frac{1}{2}}
\end{math}),
entonces esta ecuación muestra que toda la cantidad discreta $u$ se
conserva.
Como resultado, los esquemas de la forma (2.14) se denominan esquemas
conservativos.
Los esquemas de diferencias finitas conservativos para resolver la
ley de conservación se distinguen solo por sus elecciones para los
flujos numéricos
\begin{math}
	\forall 0\leq i<N:
	\forall 0\leq n<N:
	f^{n+\frac{1}{2}}_{i+\frac{1}{2}}
\end{math}.

Los valores iniciales para nuestro método numérico se eligen como
los promedios de celda de los datos iniciales:

\begin{equation*}
	\forall 0\leq i<I:
	u^{0}_{i}=
	\frac{1}{\Delta x_{i}}
	\int_{x_{i-\frac{1}{2}}}^{x_{i+\frac{1}{2}}}
	u_{0}\left(x\right)
	\dl x.
\end{equation*}

En la frontera izquierda $x_{-\frac{1}{2}}=a$ definimos los flujos
numéricos mediante promedios temporales del dato de la frontera:

\begin{equation*}
	\forall 0\leq n<N:
	f^{n+\frac{1}{2}}_{-\frac{1}{2}}=
	\frac{1}{\Delta t^{n+\frac{1}{2}}}
	\int_{t^{n}}^{t^{n+1}}
	f
	\left(
	v\left(t\right)
	\right)
	\dl t.
\end{equation*}

\subsection{Diferencias Upwind explícitas}

La aproximación numérica más simple a la ecuación de advección lineal
es el método explícito de diferencias Upwind.

\begin{align*}
	\forall 0<i<I:
	u^{n+1}_{i} & =u^{n}_{i}-\left[u^{n}_{i}-u^{n}_{i-1}\right]
	\frac{c\Delta t^{n+\frac{1}{2}}}{\Delta x_{i}}                                    \\
	u^{n+1}_{0} & =u^{n}_{0}-\left[cu^{n}_{0}-f^{n+\frac{1}{2}}_{-\frac{1}{2}}\right]
	\frac{\Delta t^{n+\frac{1}{2}}}{\Delta x_{i}}.
\end{align*}

% Esta ecuación tiene una solución muy simple.
% Dada la densidad inicial $u(x,0)=u_0(x)$, la solución es simplemente
% \begin{align} \label{adv:solution}
% 	u(x,t) = u_0(x-at).
% \end{align}

% \begin{math}
% 	\rho
% 	\left(x,t\right)
% \end{math}
% es la densidad del fluido
% La masa total es
% \begin{equation*}
% 	M\left(t\right)=
% 	\int_{\Omega_{x}}
% 	\rho\left(x,t\right)
% 	\dl x.
% \end{equation*}

% Si $c\left(x,t\right)$ es la velocidad del fluido,
% % https://www.ece.uvic.ca/~bctill/papers/numacoust/Harten_1983.pdf

% \begin{equation*}
% 	\difcp{}{t}\int_{x_{1}}^{x_{2}}
% 	u\left(x,t\right)\dl x=
% 	f\left(u\left(x_{1},t\right)\right)-
% 	f\left(u\left(x_{2},t\right)\right)
% \end{equation*}

% Esta masa total puede cambiar con el tiempo debido al fluido que
% entra o sale.
% A la tasa de flujo la llamamos flujo y la representamos con la
% función $f\left(q\right)$.

% \begin{math}
% 	f\left(q\left(x_{1},t\right)\right)-
% 	f\left(q\left(x_{2},t\right)\right)
% \end{math}

% Acabamos de decir que esta tasa de flujo debe ser igual a la tasa de
% cambio temporal de la masa total; es decir.

% Por el teorema fundamental del cálculo
% \begin{math}
% 	\int_{x_{1}}^{x_{2}}
% 	\difcp{}{x}
% 	f\left(q\right)
% 	\dl x=
% 	f\left(q\left(x_{2},t\right)\right)-
% 	f\left(q\left(x_{1},t\right)\right)
% \end{math}

% \begin{math}
% 	\difcp{}{t}
% 	\int_{x_{1}}^{x_{2}}
% 	q\left(x,t\right)
% 	\dl x=
% 	-\int_{x_{1}}^{x_{2}}
% 	\difcp{}{x}
% 	f\left(q\right)
% 	\dl x
% \end{math}

% \begin{math}
% 	\int_{x_{1}}^{x_{2}}
% 	\left(
% 	\difcp{}{t}
% 	q\left(x,t\right)+
% 	\difcp{}{x}f\left(q\right)
% 	\right)\dl x=
% 	0
% \end{math}

% \begin{math}
% 	\difcp{t}{q}+\difcp{x}{f}=0
% \end{math}

% $f=uq$

% \begin{math}
% 	\difcp{t}{q}+
% 	\difcp{x}{\left(uq\right)}=0
% \end{math}

% $u\left(x,t\right)=a$

% \begin{math}
% 	\difcp{t}{q}+
% 	a\difcp{x}{q}=0
% \end{math}

% https://www.mathnet.ru/links/808e6aa1920d013db3eb4f7e2f6bbd36/sm4873.pdf

\begin{equation*}
	\frac{\mathrm{d} u_i}{\mathrm{~d} t}=
	-\frac{a}{2 \Delta x}\left(u_{i+1}-u_{i-1}\right)=
	-\frac{a}{2 \Delta x}\left[-\left(u_{i-1}-u_i\right)+\left(u_{i+1}-u_i\right)\right]
\end{equation*}

% The last term is in the form of equation (8.3.22) and we can see that one of the coefficients is negative, indicating that this scheme is non-monotone.

% Since the concept of limiters is based on monitoring the ratio of successive gradients, we write he above scheme under the form:
\begin{equation*}
	\frac{\mathrm{d} u_i}{\mathrm{~d} t}=
	-\frac{a}{2 \Delta x}\left[1-\frac{u_{i+1}-u_i}{u_i-u_{i-1}}\right]
	\left(u_i-u_{i-1}\right)
\end{equation*}

% We observe that this scheme could become monotone if the term between the square brackets would remain positive, that is if the ratio between successive gradients remains lower than 1.

\begin{equation*}
	r_i \triangleq \frac{u_{i+1}-u_i}{u_i-u_{i-1}} \leq 1
\end{equation*}

% Step 1: Rewrite the scheme as a correction to the monotone first order upwind difference, writing the correction terms in the form of successive gradients

$$
	\frac{\mathrm{d} u_i}{\mathrm{~d} t}=\underbrace{-\frac{a}{\Delta x}\left(u_i-u_{i-1}\right)}_{\begin{array}{c}
			\text { First order monotone } \\
			\text { upwind scheme }
		\end{array}}-\frac{a}{\Delta x}\left[+\frac{1}{2}\left(u_i-u_{i-1}\right)-\frac{1}{2}\left(u_{i-1}-u_{i-2}\right)\right]
$$


% Step 2: Multiply the two non-monotone terms by functions $\Psi\left(r_i\right)$ and $\Psi\left(r_{i-1}\right)$, where

$$
	r_{i-1}=\frac{u_i-u_{i-1}}{u_{i-1}-u_{i-2}} \quad r_i=\frac{u_{i+1}-u_i}{u_i-u_{i-1}}
$$

% leading to

$$
	\begin{aligned}
		\frac{\mathrm{d} u_i}{\mathrm{~d} t} & =-\frac{a}{\Delta x}\left[\left(u_i-u_{i-1}\right)+\frac{1}{2} \Psi\left(r_i\right)\left(u_i-u_{i-1}\right)-\frac{1}{2} \Psi\left(r_{i-1}\right)\left(u_{i-1}-u_{i-2}\right)\right] \\
		                                     & =-\frac{a}{\Delta x}\left[1+\frac{1}{2} \Psi\left(r_i\right)-\frac{1}{2} \frac{\Psi\left(r_{i-1}\right)}{r_{i-1}}\right]\left(u_i-u_{i-1}\right)
	\end{aligned}
$$

% Limiters for the second order upwind (SOU) scheme of Warming and Beam
% Let us re-apply the methodology to the unique second order upwind (SOU) scheme of Warming and Beam on the support $(i-2, i-1, i)$. We will subsequently apply it to the centrally discretized Lax-Wendroff scheme on the support $(i-1, i, i+1)$, with an amazing consequence, namely that, after introduction of the limiters, the highresolution versions of these two schemes will be viewed as leading to the same results.

% We consider the Warming and Beam scheme with the coefficients defined by equation $(8.2 .30)$ :

$$
	u_i^{n+1}=u_i^n+\sigma(2-\sigma)\left(u_{i-1}^n-u_i^n\right)+\frac{\sigma}{2}(\sigma-1)\left(u_{i-2}^n-u_i^n\right)
$$


% Step 1: rewrite the scheme as a correction to the monotone first order upwind scheme, with the additional terms under the form of differences between adjacent points

$$
	u_i^{n+1}=\underbrace{u_i^n-\sigma\left(u_i^n-u_{i-1}^n\right)}_{\text {Monotone scheme }}-\underbrace{\frac{\sigma}{2}(1-\sigma)\left(u_i^n-u_{i-1}^n\right)+\frac{\sigma}{2}(1-\sigma)\left(u_{i-1}^n-u_{i-2}^n\right)}_{\text {Non-monotone terms }}
$$


% Limiters for the Lax-Wendroff scheme
% Applying the methodology to the Lax-Wendroff scheme, the three steps develop as follows:

% Step 1: rewrite the LW scheme as a correction to the monotone first order upwind scheme,

$$
	u_i^{n+1}=\underbrace{u_i^n-\sigma\left(u_i^n-u_{i-1}^n\right)}_{\text {Monotone scheme }}-\underbrace{\frac{\sigma}{2}(1-\sigma)\left(u_{i+1}^n-u_i^n\right)+\frac{\sigma}{2}(1-\sigma)\left(u_i^n-u_{i-1}^n\right)}_{\text {Non-monotone terms }}
$$


% Step 2: multiply the two non-monotone terms by functions $\Psi\left(R_i\right)$ and $\Psi\left(R_{i-1}\right)$, leading to

$$
	\begin{aligned}
		u_i^{n+1}= & u_i^n-\sigma\left(u_i^n-u_{i-1}^n\right)-\frac{\sigma}{2}(1-\sigma) \Psi\left(R_i\right)\left(u_{i+1}^n-u_i^n\right)                                                             \\
		           & +\frac{\sigma}{2}(1-\sigma) \Psi\left(R_{i-1}\right)\left(u_i^n-u_{i-1}^n\right)                                                                                                 \\
		u_i^{n+1}= & u_i^n-\sigma\left(u_i^n-u_{i-1}^n\right)\left\{1+\frac{1}{2}(1-\sigma)\left[\frac{\Psi\left(R_i\right)}{R_i}-\Psi\left(R_{i-1}\right)\right]\right\}\left(u_i^n-u_{i-1}^n\right)
	\end{aligned}
$$

Página 384


$$
	\Psi(r)=\max \left[0, \min \left(\frac{2 r}{\sigma}, 1\right), \min \left(r, \frac{2}{1-\sigma}\right)\right]
$$


% This limiter is also considered by Leonard (1991), as part of the ultimate strategy for limiters.

% The generalization of the ALFA family (8.3.70) to CFL dependent conditions has been initially considered by Roe and Baines (1981), and applied by Jeng and Paine (1995), Arora and Roe (1997), under the form

$$
	\Psi(r)=\max \left[0, \min \left(\frac{2 r}{\sigma}, \alpha(r-1)+1, \frac{2}{1-\sigma}\right)\right]
$$

% where the parameter $\alpha$ can be made CFL dependent.
% The value $\alpha=(2-\sigma) / 3$ is advocated by Arora and Roe (1997) as it corresponds to the third order scheme (8.2.49) (see Problem P.8.17). These authors also recommend to restrict the limiter region to the stationary limits $\Psi=2$ and $\Psi=2 r$ for nonlinear waves. This leads to the alternative

$$
	\Psi(r)=\max [0, \min (2 r, \alpha(r-1)+1,2)] \quad \text { with } \alpha=\alpha(\sigma)
$$


$$
	\frac{\partial u}{\partial t}+\frac{\partial f}{\partial x}=0
$$

% we define the numerical flux at cell face $(i+1 / 2)$, as a function of the surrounding function values

$$
	f_{i+1 / 2}^*=f_{i+1 / 2}^*\left(u_i, u_{i+1}, u_{i-1}, \ldots\right)
$$

% with the consistency condition, that for equal values of $u$, the numerical flux should reduce to the physical flux $f(u)$. That is,

$$
	f_{i+1 / 2}^*(u, u, u, \ldots)=f(u)
$$


% The explicit finite volume scheme (5.2.6) reduces to the following form:

$$
	u_i^{n+1}=u_i^n-\frac{\Delta t}{\Delta x_i}\left(f_{i+1 / 2}^*-f_{i-1 / 2}^*\right)^n
$$


% If we keep the time integration separate, then equation (5.2.7) reduces to the system of ordinary differential equations in time

$$
	\frac{d u_i}{d t}=-\frac{1}{\Delta x_i}\left(f_{i+1 / 2}^*-f_{i-1 / 2}^*\right)
$$


% Table 8.4.1 Definition of numerical fluxes for explicit schemes.
Pagina 393

Scheme

Definition

Numerical flux $f_{i+1 / 2}^*=a u_{i+1 / 2}$

FOU

$u_i^{n+1}=u_i^n-\sigma\left(u_i^n-u_{i-1}^n\right)$

$u_{i+1 / 2}=u_i$


Warming-Beam (SOU)

$u_i^{n+1}=  u_i^n-\sigma\left(u_i^n-u_{i-1}^n\right)-\frac{\sigma}{2}(1-\sigma)\left(u_i^n-u_{i-1}^n\right)+\frac{\sigma}{2}(1-\sigma)\left(u_{i-1}^n-u_{i-2}^n\right)$

$u_{i+1 / 2}=u_i+\frac{1}{2}(1-\sigma)\left(u_i-u_{i-1}\right)$

Lax-Wendroff (LW)

$u_i^{n+1}=u_i^n-\sigma\left(u_i^n-u_{i-1}^n\right)-\frac{\sigma}{2}(1-\sigma)\left(u_{i+1}^n-u_i^n\right)+\frac{\sigma}{2}(1-\sigma)\left(u_i^n-u_{i-1}^n\right)$

$u_{i+1 / 2}=u_i+\frac{1}{2}(1-\sigma)\left(u_{i+1}-u_i\right)$

Familia de esquemas de primer orden

$u_i^{n+1}= u_i^n-\sigma\left(u_i^n-u_{i-1}^n\right) -\left(\frac{\sigma}{2}-\gamma\right)\left[\left(u_{i+1}^n-u_i^n\right)-\left(u_i^n-u_{i-1}^n\right)\right]$

$u_{i+1 / 2}=u_i+\frac{1}{2}\left(1-\frac{2 \gamma}{\sigma}\right)\left(u_{i+1}-u_i\right)$

Familia de esquemas de segundo orden

$u_i^{n+1}= u_i^n-\sigma\left(u_i^n-u_{i-1}^n\right)-\frac{\sigma}{2}(1-\sigma)\left(u_{i+1}^n-u_i^n\right)+\frac{\sigma}{2}(1-\sigma)\left(u_i^n-u_{i-1}^n\right)+\gamma\left[\left(u_{i+1}-2 u_i+u_{i-1}\right)-\left(u_{i-2}^n-2 u_{i-1}^n+u_i^n\right)\right]$


$u_{i+1 / 2}=u_i+\frac{1}{2}(1-\sigma)\left(u_{i+1}-u_i\right)-\frac{\gamma}{\sigma}\left[\left(u_{i+1}-u_i\right)-\left(u_i-u_{i+1}\right)\right]$

% TODO: Antes tiene que ir la forma general de un esquema lineal
\begin{theorem}[De la barrera del orden de Godunov]
	Un esquema lineal monótono tiene como máximo una precisión de
	primer orden.
\end{theorem}

\begin{proof}
	.
\end{proof}

En esta sección, revisamos
brevemente~\citep{Choksi2022,Salgado2022} los
conceptos asociados a un problema de valor de frontera y su solución.
Luego, derivaremos la ecuación de advección-difusión unidimensional
según~\citep{LeVeque1992}.
Finalmente, mostramos el método de las líneas para convertir nuestra
ecuación de interés en un sistema de ecuaciones diferenciales
ordinarias.

\section{GENERALIDADES}

\begin{definition}[Concentración media]
	Sea $h>0$, $h\ll 1$.
	Definimos la \emph{concentración media}
	\begin{math}
		\averageconcentration
	\end{math}
	in a space-time cell
	\begin{math}
		\left[
			x-\frac{1}{2}h,
			+x\frac{1}{2}h
			\right]
		\times
		\left[
			0,T
			\right]
	\end{math}.

	\begin{equation*}
		\averageconcentration=
		\dfrac{1}{h}
		\int_{x-\frac{1}{2}h}^{x+\frac{1}{2}h}
		u
		\left(
		s,t
		\right)
		\dl s.
	\end{equation*}
\end{definition}

La conservación de la masa conlleva a la ecuación de continuidad.

% TODO: p. 103. [Hundsdorfer]
Una condición necesaria para la estabilidad es que el dominio de
dependencia de la ecuación diferencial parcial esté contenida en el
dominio de dependencia numérico, y en los problemas lineales es
conocido como

% TODO: p. 46 [Lax].
\begin{theorem}[Teorema de Equivalencia de Lax-Richtmyer]
	Un problema de valor inicial bien planteado y una aproximación de
	diferencia finita que satisface la condición de consistencia y
	estabilidad es una condición necesaria y suficiente para la
	convergencia.
\end{theorem}

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\paperwidth]{E_IMAGENES/1_Capitulo2/finite_difference.pdf}
	\caption{
		Ilustración de los operadores de diferencias finitas usuales.
		Adaptado de~\citep{LeVeque2007}.
	}
\end{figure}

Ahora, presentaremos algunas definiciones generales acerca de las
discretizaciones que nos permitirá estudiar la consistencia y
estabilidad de los esquemas venideros.

\subsection{Consistencia y Estabilidad de los Métodos de Diferencias Finitas}

Sean
\begin{math}
	\left(
	\mathbb{V},
	{\left\|\cdot\right\|}_{\mathbb{V}}
	\right)
\end{math},
\begin{math}
	\left(
	\mathbb{F},
	{\left\|\cdot\right\|}_{\mathbb{F}}
	\right)
\end{math}
y
\begin{math}
	\left(
	\mathbb{G},
	{\left\|\cdot\right\|}_{\mathbb{G}}
	\right)
\end{math}
tres espacios normados, donde el primero es de funciones definidas
sobre $\overline{\Omega}={\left[0,1\right]}^{d}$.
Encuentre un $u\in\mathbb{V}$ tal que
\begin{equation}\label{eq:boundary_value_problem}
	\begin{cases}
		Lu=f,     & \text{ en }\Omega,         \\
		\ell u=g, & \text{ en }\partial\Omega,
	\end{cases}
\end{equation}
donde $L$ y $\ell$ son operadores diferenciables.
El primero está asociado con la ecuación diferencial y el segundo con
las condiciones de frontera.
Las funciones $f\colon\Omega\to\mathbb{R}$ y
$g\colon\partial\Omega\to\mathbb{R}$
son elementos de $\mathbb{F}$ y $\mathbb{G}$, respectivamente.

Encuentre un $w\in\mathcal{V}\left(\overline{\Omega}_{h}\right)$ tal
que
\begin{equation}\label{eq:boundary_value_problem_finite}
	\begin{cases}
		L_{h}w=f_{h},    & \text{ en }\Omega^{I}_{h}, \\
		\ell_{h}w=g_{h}, & \text{ en }\Omega^{B}_{h},
	\end{cases}
\end{equation}
donde $L_{h}$ y $\ell_{h}$ son operadores de diferencias finitas,
\begin{math}
	\Omega^{I}_{h}
\end{math}
y
\begin{math}
	\Omega^{B}_{h}
\end{math}
son los puntos malla interiores y frontera, respectivamente.

Sea
\begin{math}
	\left\{
	\left(
	\mathcal{V}\left(\overline{\Omega}_{h}\right),
	\left\|\cdot\right\|_{h}
	\right)
	\right\}_{h>0}
\end{math}
la aproximación con respecto a
\begin{math}
	\left(
	\mathbb{V},
	{\left\|\cdot\right\|}_{\mathbb{V}}
	\right)
\end{math}.

\begin{definition}[Estabilidad]
	Decimos que el MDF~\eqref{eq:boundary_value_problem_finite} es
	estable sii existen $h_{0}>0$ y $C>0$ tales que
	\begin{math}
		\forall h\in\left(0,h_{0}\right]
	\end{math},
	el problema~\eqref{eq:boundary_value_problem}
	tiene una única solución para cualquier
	\begin{math}
		\left(
		f_{h},g_{h}
		\right)\in
		\mathcal{V}\left(
		\Omega^{I}_{h}
		\right)\times
		\left(
		\mathcal{V}\left(
			\Omega^{B}_{h}
			\right)
		\right)
	\end{math}
	y
	\begin{equation*}
		\left\|w\right\|_{h}\leq
		C\left(
		\left\|f_{h}\right\|_{\mathcal{V}\left(
			\Omega^{I}_{h}
			\right)}+
		\left\|g_{h}\right\|_{\mathcal{V}\left(
			\Omega^{B}_{h}
			\right)}
		\right)
	\end{equation*}
	donde
	\begin{math}
		{\left\|\cdot\right\|}_{\mathcal{V}\left(
			\Omega^{I}_{h}
			\right)}
	\end{math}
	y
	\begin{math}
		{\left\|\cdot\right\|}_{\mathcal{V}\left(
			\Omega^{B}_{h}
			\right)}
	\end{math}
	son normas que tienen la propiedad de aproximación con respecto a
	\begin{math}
		\left(
		\mathbb{F},
		{\left\|\cdot\right\|}_{\mathbb{F}}
		\right)
	\end{math}
	y
	\begin{math}
		\left(
		\mathbb{G},
		{\left\|\cdot\right\|}_{\mathbb{G}}
		\right)
	\end{math},
	respectivamente.
\end{definition}

Sea
\begin{math}
	\left\{
	\left(
	\mathcal{V}\left(\overline{\Omega}_{h}\right),
	\left\|\cdot\right\|_{h}
	\right)
	\right\}_{h>0}
\end{math}
la aproximación con respecto a
\begin{math}
	\left(
	\mathbb{V},
	{\left\|\cdot\right\|}_{\mathbb{V}}
	\right)
\end{math}.

\begin{definition}[Operador de consistencia]
	Sea
	\begin{math}
		L\colon\mathbb{V}\to\mathbb{V}
	\end{math}
	un operador lineal, no necesariamente acotado y
	\begin{math}
		L_{h}\colon
		\mathcal{V}\left(\mathbb{Z}^{d}_{h}\right)\to
		\mathcal{V}\left(\mathbb{Z}^{d}_{h}\right)
	\end{math}
	un operador de diferencia finita.
	Definimos el error de consistencia en $v\in\mathbb{V}$
	\begin{equation*}
		\forall x\in\mathbb{Z}^{d}_{h}:
		\mathcal{E}_{h}\left[L,v\right]\left(x\right)=
		\left(L_{h}\pi_{h}v-\pi_{h}\left(Lv\right)\right)
		\left(x\right).
	\end{equation*}
	Decimos que el operador de diferencia finita $L_{h}$ es
	consistente al menos de orden $p\in\mathbb{N}$ con $L$ sii
	existen $k\in\mathbb{N}$, $h_{1}>0$ tales que para cualquier
	\begin{math}
		h\in\left(0,h_{1}\right]
	\end{math}
	y
	\begin{math}
		v\in C^{k}\left(\mathbb{R}^{d}\right)
	\end{math}
	\begin{equation*}
		{\left\|\varepsilon_{h}\left[L,v\right]\right\|}_{h}\leq
		C h^{p}.
	\end{equation*}
\end{definition}

\begin{definition}[Consistencia]
	Definimos el error de consistencia
	de~\eqref{eq:boundary_value_problem_finite}
	\begin{equation*}
		\mathcal{E}_{h}
		\left[u\right]
		\left(x\right)=
		\begin{cases}
			\left(L_{h}\pi_{h}u-f_{h}\right)\left(x\right) \\
			\left(\ell_{h}\pi_{h}u-g_{h}\right)\left(x\right)
		\end{cases}
	\end{equation*}
	donde $u\in\mathbb{V}$
	resuelve~\eqref{eq:boundary_value_problem}.
	Decimos que el MDF~\eqref{eq:boundary_value_problem_finite} es
	consistente al menos de orden $p\in\mathbb{N}$
	con~\eqref{eq:boundary_value_problem} sii existen
	$k\in\mathbb{N}$ tal que si
	\begin{math}
		u\in C^{k}\left(\overline{Omega}_{h}\right)
	\end{math},
	entonces existen $h_{1}>0$ y $C>0$ tales que
	\begin{math}
		\forall h\in\left(0,h_{1}\right]:
		{
		\left\|\mathcal{\varepsilon}_{h}\left[u\right]\right\|
		}_{\mathcal{V}\left(\Omega^{I}_{h}\right)}+
		{
		\left\|\mathcal{\varepsilon}_{h}\left[u\right]\right\|
		}_{\mathcal{V}\left(\Omega^{B}_{h}\right)}\leq
		C h^{p}
	\end{math}.
\end{definition}

\begin{proposition}[Consistencia]
	Sea $d=1$. Tenemos
	\begin{enumerate}
		\item

		      El operador de diferencia hacia adelante es consistente
		      sobre
		      \begin{math}
			      C_{b}\left(\mathbb{R}\right)
		      \end{math}
		      hasta exactamente orden uno con.

		\item

		      El operador de diferencia hacia atrás es consistente.

		\item

		      El operador de diferencia centrada es consistente.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{definition}[Malla uniforme]
	Sean $N\in\mathbb{N}$.
	El tamaño de la malla es
	\begin{math}
		h=
		\dfrac{1}{N+1}
	\end{math}
	y la malla uniforme es
	\begin{equation*}
		\mathbb{Z}^{d}_{h}\coloneqq
		\left\{
		hz\in\mathbb{R}^{d}\mid
		z\in\mathbb{Z}^{d}
		\right\}.
	\end{equation*}
\end{definition}

\begin{definition}[Conjunto de funciones malla]
	\begin{math}
		\emptyset\neq\mathcal{G}_{h}\subset
		\mathbb{Z}^{d}_{h}
	\end{math}
	es un dominio malla.
	Los puntos $x\in\mathcal{G}_{h}$ son los nodos o puntos de la
	malla.
	Se define el conjunto de funciones malla sobre $\mathcal{G}_{h}$
	como
	\begin{equation*}
		\mathcal{V}
		\left(\mathcal{G}_{h}\right)\coloneqq
		\left\{
		v\mid v\colon\mathcal{G}_{h}\to\mathbb{R}
		\right\}.
	\end{equation*}
	Además,
	\begin{math}
		\forall v\in\mathcal{V}\left(\mathcal{G}_{h}\right):
		\forall hi\in\mathcal{G}_{h}:
		v_{i}=
		v\left(hi\right)
	\end{math}.
\end{definition}

\begin{definition}[Espacio $\mathcal{V}_{0}\left(\overline{\Omega}_{h}\right)$]
	Sean
	\begin{math}
		\Omega=
		{\left(0,1\right)}^{d}
	\end{math},
	\begin{math}
		N\in\mathbb{N}
	\end{math},
	\begin{math}
		h=
		\dfrac{1}{\left(N+1\right)}
	\end{math}
	y
	\begin{math}
		\overline{\Omega}_{h}=
		\overline{\Omega}\cap
		\mathbb{Z}^{d}_{h}
	\end{math}.

	\begin{equation*}
		\mathcal{V}_{0}\left(\overline{\Omega}_{h}\right)\coloneqq
		\left\{
		v\in\mathcal{V}\left(\overline{\Omega}_{h}\right)
		\right\}
	\end{equation*}
\end{definition}

\begin{definition}[Operador diferencia finita]
	La aplicación
	\begin{equation*}
		\mathcal{F}_{h}\colon
		\mathcal{V}\left(\mathbb{Z}^{d}_{h}\right)\to
		\mathcal{V}\left(\mathbb{Z}^{d}_{h}\right)
	\end{equation*}
	es llamada \emph{operador de diferencia finita} sii
	\begin{equation*}
		\forall x\in\mathbb{Z}^{d}_{h}:
		\left(\mathcal{F}_{h}u\right)\left(x\right)=
		\sum_{e\in S}
		a_{e}\left(x,h\right)
		\left(\mathcal{S}_{e}v\right)
		\left(x\right),
	\end{equation*}
	donde $S\subset\mathbb{Z}^{d}_{h}$ es finito y $0\in S$.
\end{definition}

Sea un dominio espacio-temporal contenido en $\mathbb{R}^{d+1}$.

\begin{definition}[Dominio malla espacio-temporales]
	Sean
	\begin{math}
		\Omega=
		{\left(0,1\right)}^{d}
	\end{math},
	$T>0$, $K,N\in\mathbb{N}$.
	\begin{equation*}
		\overline{\mathcal{C}}^{\tau}_{h}\coloneqq
		\overline{\Omega}_{h}
		\times
		{\left[0,T\right]}_{\tau}=
		\left\{
		\left(x,t_{k}\right)\mid
		x\in\overline{\Omega}_{h},
		t_{k}=k\tau,
		k=0,\dotsc, K
		\right\}.
	\end{equation*}
\end{definition}

\begin{definition}[Interior discreto de $\overline{\mathcal{C}}^{\tau}_{h}$]
	\begin{equation*}
		\overline{\mathcal{C}}^{\tau}_{h}\coloneqq
		\Omega_{h}\times
		{\left(0,T\right)}_{\tau}.
	\end{equation*}
\end{definition}

\begin{definition}[Frontera lateral discreta]
	\begin{equation*}
		\partial_{L}
		\mathcal{C}^{\tau}_{h}\coloneqq
		\partial\Omega_{h}\times
		{\left[0,T\right]}_{\tau}.
	\end{equation*}
\end{definition}

\begin{definition}[Frontera parabólica discreta]
	\begin{equation*}
		\partial_{p}
		\mathcal{C}^{\tau}_{h}\coloneqq
		\overline{\Omega}_{h}\times
		\left\{0\right\}\cup
		\partial_{L}
		\mathcal{C}^{\tau}_{h}.
	\end{equation*}
\end{definition}

\begin{definition}[Espacio de funciones malla espacio-temporales]
	Sea $\mathcal{C}^{\tau}_{h}$ un dominio malla espacio-temporales.
	El espacio de funciones
	\begin{align*}
		\mathcal{V}
		\left(
		\overline{\mathcal{C}}^{\tau}_{h}
		\right) & =
		\left\{
		v\mid
		\overline{\mathcal{C}}^{\tau}_{h}\to\mathbb{R}
		\right\}.   \\
		\mathcal{V}
		\left(
		\mathcal{C}^{\tau}_{h}
		\right) & =
		\left\{
		v\mid
		\mathcal{C}^{\tau}_{h}\to\mathbb{R}
		\right\}.   \\
		\mathcal{V}
		\left(
		\partial_{L}\mathcal{C}^{\tau}_{h}
		\right) & =
		\left\{
		v\mid
		\partial_{L}\mathcal{C}^{\tau}_{h}\to\mathbb{R}
		\right\}.   \\
		\mathcal{V}_{0}
		\left(
		\overline{\mathcal{C}}^{\tau}_{h}
		\right) & =
		\left\{
		v\in
		\mathcal{V}\left(\overline{\mathcal{C}}^{\tau}_{h}\right)\mid
		v\left(x,t\right)=0,
		\forall\left(x,t\right)\in\partial_{L}\mathcal{C}^{\tau}_{h}
		\right\}.   \\
		\mathcal{V}
		\left(
		\overline{\Omega}_{h}
		\right) & =
		\left\{
		v^{k}\mid
		v\in
		\mathcal{V}
		\left(
		\overline{\mathcal{C}}^{\tau}_{h}
		\right),
		v^{k}\left(x\right)=
		v\left(x,k\tau\right)
		\forall x\in\overline{\Omega}_{h}
		\right\}
	\end{align*}
\end{definition}

Los espacios de funciones malla espacio-temporales pueden
identificarse como un espacio de funciones de valor función malla
espacial, o sea

\begin{align*}
	\mathcal{V}
	\left(
	\overline{\mathcal{C}}^{\tau}_{h}
	\right) & =
	\mathcal{V}
	\left(
	\left[0,T\right]_{\tau};
	\mathcal{V}
	\left(\overline{\Omega}_{h}\right)
	\right)=
	{
	\left(
	\mathcal{V}\left(\overline{\Omega}_{h}\right)
	\right)
	}^{K+1}.    \\
	\mathcal{V}_{0}
	\left(
	\overline{\mathcal{C}}^{\tau}_{h}
	\right) & =
	\mathcal{V}
	\left(
	\left[0,T\right]_{\tau};
	\mathcal{V}_{0}\left(\overline{\Omega}_{h}\right)
	\right).
\end{align*}

\begin{definition}
	Sean
	\begin{math}
		d\in\left\{1,2\right\}
	\end{math},
	\begin{math}
		p\in
		\left[1,\infty\right)
	\end{math}
	y
	\begin{math}
		q\in\left[1,\infty\right)
	\end{math}.

	\begin{align*}
		{\left\|v\right\|}_{
			L^{q}_{\tau}\left(L^{p}_{h}\right)
		}
		 & =
		{\left(
		\tau\sum_{k=1}^{K}
		\left\|v^{k}\right\|^{q}_{L^{p}_{h}}
		\right)}^{\frac{1}{q}}. \\
		{\left\|v\right\|}_{L^{\infty}_{\tau}\left(L^{p}_{h}\right)}
		 & =
		\max^{K}_{k=0}
		{\left\|v^{k}\right\|}_{L^{p}_{h}}.
	\end{align*}
\end{definition}

\begin{definition}[Número de Courant]
	Sea $\overline{\mathcal{C}}^{\tau}_{h}$ una malla
	espacio-temporal.
	El número de Courant parabólico es
	\begin{equation*}
		\mu=
		\dfrac{\tau}{h^{2}}.
	\end{equation*}
\end{definition}

\begin{definition}[Estabilidad condicional]
	Decimos que un método de diferencia finita es
	\emph{condicionalmente estable} sii este es estable.
\end{definition}

\begin{equation*}
	U^{n+1}_{j}=
	U^{n}_{j}-
	\dfrac{\lambda}{2}
	\left(U^{n}_{j+1}-U^{n}_{j}\right)+
	\dfrac{\lambda^{2}}{2}
	\left(
	U^{n}_{j+1}-
	2U^{n}_{j}+
	U^{n}_{j-1}
	\right)
\end{equation*}

\begin{definition}[Esquema de Variación total decreciente (VTD)] % p. 178 leveque conservation laws
	\begin{equation*}
		\operatorname{VT}\left(\right)\leq
		\operatorname{VT}\left(\right).
	\end{equation*}
\end{definition}

\begin{theorem}
	Cualquier método TVD preserva la monotonicidad.
\end{theorem}

\begin{proof}

\end{proof}

\section*{El método de diferencias finitas para mallas estructuradas}

$\Delta x>0$ y $\Delta t>0$ tamaño de paso temporal, espacial

$x_{j}=j\Delta x$, $t_{n}=n\Delta t$

\begin{equation*}
	U^{n}_{j}\coloneqq
	u\left(j\Delta x, n\Delta t\right)
\end{equation*}

\begin{equation*}
	\difcp{u}{t}\approx
	\dfrac{U^{n+1}_{j}-U^{n}_{j}}{\Delta t}\quad
	\difcp{u}{x}\approx
	\dfrac{U^{n}_{j}-U^{n}_{j-1}}{\Delta x}
\end{equation*}

\begin{example}[Esquema de primer orden Upwind (FOU) cuando $v>0$]
	\begin{equation*}
		U^{n+1}_{j}=
		U^{n}_{j}-
		\dfrac{v\Delta t}{\Delta x}
		\left(U^{n}_{j}-U^{n}_{j-1}\right)+
		O\left(\Delta t,\Delta x\right)
	\end{equation*}
\end{example}

\begin{example}[Esquema de primer orden Upwind (FOU) cuando $v<0$]
	\begin{equation*}
		U^{n+1}_{j}=
		U^{n}_{j}-
		\dfrac{v\Delta t}{\Delta x}
		\left(U^{n}_{j+1}-U^{n}_{j}\right)+
		O\left(\Delta t,\Delta x\right)
	\end{equation*}
\end{example}

% \begin{figure}[ht!]
%     \centering
%     \includegraphics[width=.3\paperwidth]{E_IMAGENES/1_Capitulo2/25.png}\qquad
%     \includegraphics[width=.3\paperwidth]{E_IMAGENES/1_Capitulo2/50.png}
%     \caption[corto]{Stencil.}
% \end{figure}

$x\in\left[0,1\right]$, $U\left(x,0\right)=\exp\left(-200{\left(x-0.25\right)}^{2}\right)$

$U\left(x,t\right)=\exp\left(-200{\left(x-ct-0.25\right)}^{2}\right)$

\begin{example}[Esquema hacia adelante en tiempo, centrado en espacio (FTCS)]
	\begin{equation*}
		U^{n+1}_{j}=
		U^{n}_{j}-
		\dfrac{v\Delta t}{2\Delta x}
		\left(U^{n}_{j+1}-U^{n}_{j-1}\right)+
		O\left(\Delta t,{\left(\Delta x\right)}^{2}\right)
	\end{equation*}
\end{example}

El esquema FOU es
\begin{math}
	U^{n+1}_{j}=
	U^{n}_{j}-
	\dfrac{v\Delta t}{\Delta x}
	\left(U^{n}_{j}-U^{n}_{j-1}\right)+
	O\left(\Delta t,\Delta x\right),
\end{math}
así que reemplazamos $U^{n}_{j}$ con $U$ y $U^{n+1}_{j}$, $U^{n}_{j-1}$ con $U\left(x, t+\Delta t\right)$ y $U\left(x-\Delta x, t\right)$:
\begin{align*}
	U^{n}_{j}   & =
	U                                         \\
	U^{n}_{j-1} & =
	U-
	\Delta x\difcp{u}{x}+
	\dfrac{{\left(\Delta x\right)}^{2}}{2}
	\difcp[2]{u}{x}+
	O\left({\left(\Delta x\right)}^{3}\right) \\
	U^{n+1}_{j} & =
	U+
	\Delta t\difcp{u}{t}+
	\dfrac{{\left(\Delta t\right)}^{2}}{2}
	\difcp[2]{u}{t}+
	O\left({\left(\Delta t\right)}^{3}\right)
\end{align*}
Por lo tanto,
\begin{equation*}
	U+
	\Delta t\difcp{u}{t}+
	\dfrac{{\left(\Delta t\right)}^{2}}{2}
	\difcp[2]{u}{t}+
	O\left({\left(\Delta t\right)}^{3}\right)=
	U-
	\dfrac{v\Delta t}{\Delta x}
	\left[
		U-
		U+
		\Delta x \difcp{u}{x}-
		\dfrac{{\left(\Delta x\right)}^{2}}{2}\difcp[2]{u}{x}+
		O\left({\left(\Delta t\right)}^{3}\right)
		\right].
\end{equation*}

El esquema FTCS es
\begin{math}
	U^{n+1}_{j}=
	U^{n}_{j}-
	\dfrac{C}{2}
	\left(U^{n}_{j+1}-U^{n}_{j-1}\right),
\end{math}

donde $C=\dfrac{v\Delta t}{\Delta x}$ es el número de Courant.

El error en la aproximación numérica es $\varepsilon^{n}_{j}=U^{n}_{j}-u^{n}_{j}$ de la aproximación

\begin{equation*}
	\varepsilon^{n+1}_{j}=
	\varepsilon^{n}_{j}-
	\dfrac{C}{2}
	\left(\varepsilon^{n}_{j+1}-\varepsilon^{n}_{j-1}\right)
\end{equation*}

Esquema de Warming-Beam

\section*{Análisis de estabilidad de von Neumann}


Ecuación de transporte con velocidad variable

\begin{equation*}
	\difcp{u}{t}-
	x\difcp{u}{x}=0,\quad
	u\left(x,0\right)=
	\dfrac{1}{1+x^{2}}
	u\left(x,t\right)=
	\dfrac{\exp\left(-2t\right)}{x^{2}+\exp\left(-2t\right)}.
\end{equation*}

\begin{equation*}
	\difcp{u}{t}+
	a
	cdot
	\nabla u=0,\qquad
	u\left(x,0\right)=g\left(x\right)\in\mathbb{R}^{d}
\end{equation*}

\begin{equation*}
	u\left(x,t\right)=
	g\left(x-at\right)
\end{equation*}

\begin{equation*}
	\difcp{u}{t}+
	a\left(x\right)\cdot
	\nabla u=0,\qquad
	u\left(x,0\right)=
	g\left(x\right)
\end{equation*}

\begin{equation*}
	E\left(t\right)\colon C_{b}\left(\Omega\right)\to C_{b}\left(\Omega\right)\qquad
	\dfrac{1}{{\left(4\pi t\right)}^{d/2}}
	\int_{\Omega}
	\exp\left(-\dfrac{}{4t}\right)
	v\left(y\right)
	\dl y
\end{equation*}

\begin{theorem}[No expansividad]
	\begin{math}
		\forall t>0:
		E\left(t\right)
	\end{math}
	es no expansivo en $C_{b}\left(\Omega\right)$.
	Además, si $u^{1}_{0}$, $u^{2}_{0}\in C_{b}\left(\Omega\right)$, entonces
	\begin{equation*}
		\forall t>0:
		{\left\|
		u^{1}_{0}\left(\cdot, t\right)-u^{2}_{0}\left(\cdot, t\right)
		\right\|}_{L^{\infty}\left(\Omega\right)}\leq
		{\left\|
		u^{1}_{0}-u^{2}_{0}
		\right\|}_{L^{\infty}\left(\Omega\right)}
	\end{equation*}
\end{theorem}

\begin{definition}[Solución débil]
	Es una función $u\colon\Omega\times\left(0,T\right)\to\mathbb{R}$ tal que $\forall t>0$
	que satisface~\eqref{eq:pde} para cualquier $x\in\Omega$.
	\begin{equation*}
		\forall\varphi\in C^{\infty}\left(\Omega\times\left[0,T\right]\right)
		\int_{\Omega}
		\int_{0}^{T}
		u\left(x,t\right)
		\left[
			\difcp{\varphi}{t}+
			c\difcp{\varphi}{x}
			\right]
		\dl t
		\dl x+
		\int_{\Omega}
		u_{0}\left(x\right)
		\varphi\left(x,0\right)
		\dl x=
		0
		\implies
		\varphi\left(x,t\right)=0.
	\end{equation*}
\end{definition}

% \begin{theorem}[Principio del máximo]
%     0.
% \end{theorem}

Dado $u_{0}\in C\left(\overline{\Omega}\right)$ y $b>0$, encuentre una solución clásica a

\begin{equation*}
	\difcp{u}{t}+
	b\difcp{u}{x}-
	\difcp[2]{u}{x}=0
	\left(x,t\right)\in
	\Omega\times\left(0,T\right]
	u\left(0,t\right)=
	u\left(1,t\right)=0
	u\left(x,0\right)=
	u_{0}\left(x\right)
\end{equation*}

condiciones de compatibilidad $u_{0}\left(0\right)=u_{1}\left(1\right)=0$

\begin{equation*}
	u,
	\difcp{u}{x},\dotsc,
	\difcp[4]{u}{x},
	\difcp{u}{t},
	\difcp[2]{u}{t}\in
	C\left(\overline{\Omega}\times\left[0,T\right]\right)
\end{equation*}

\begin{equation*}
	Lu\left(x\right)=
	-a\left(x\right)
	\difcp[2]{u\left(x\right)}{x}+
	b\left(x\right)\difcp{u}{x}-
	c\left(x\right)u\left(x\right),
\end{equation*}
